\section{РАЗРАБОТКА ПРОГРАММНОЙ СИСТЕМЫ, ИСПОЛЬЗУЮЩЕЙ УСОВЕРШЕНСТВОВАННЫЙ МЕТОД ОЦЕНКИ ПО}

Система разрабатывается и проектируется с использованием архитектурного стиля REST. В разделе <<Проектирование архитектуры системы>> рассмотрен подход к проектирования системы статического анализа, начальная архитектура системы и дальнейшие перспективы развития ее архитектуры. 

Также серверная часть системы требует использования библиотек для вычисления метрик и построения визуализаций. Данные библиотеки разрабатываются отдельно от бэк-энда и фронт-энда системы.

В разделе <<Выбор инструментальных средств>> рассмотрены инструменты необходимые для разработки библиотек вычисления метрик и построения визуализаций и инструменты для разработки фронт-энда и бэк-энда.

\subsection{Проектирование архитектуры библиотеки вычисления метрик}

Библиотека вычисления метрик использует Clang для статического анализа исходного кода. Библиотека пишется на языке Python и используется привязки библиотеки Clang для этого языка.

Clang позволяет обойти абстрактное синтаксическое дерево (AST) \cite{ast}. Обход производится при помощи класса clang.cindex.Cursor. В основном библиотека пишется в функциональном стиле, однако некоторые модули разрабатываются с использованием объектно-ориентированного стиля. Т.к. дерево обходиться при помощи clang.cindex.Cursor, то большинство методов принимают данный класс. Диаграмма классов библиотека представлена на рисунке \ref{metrics_classes}.

\addimg{metrics_classes}{0.8}{Диаграмма классов библиотеки вычисления метрик}{metrics_classes}

Класс PhysicalLineCounter подсчитывает количество физических строк в коде. При обходе дерева в метод count\_cursor передается курсор, после чего счетчик вычисляет указывает ли курсор на физическую строку.

Класс ClangSingleFileParser содержит функциональность для парсинга исходных файлов по указанному пути (метод parse) или исходного кода в памяти (метод parse\_from\_memory). Метод traverse\_ast используется для обхода полученного абстрактного синтаксического дерева (AST) после парсинга кода. Для одновременного парсинга нескольких файлов используется класс ClangMultipleFilesParser.

Интерфейс CursorFilterInterface используется для реализации фильтров курсоров. Класс FunctionFilter используется фильтрации курсоров. Используя метод filter можно определить тип курсора, и потом при помощи метода is\_new\_func\_found можно определить находиться ли курсор внути тела функции. Класс FunctionFilter --- это конечный автомат, который принимает два состояния: функция не найдена (NO\_FUNC\_FOUND) или функция найдена (FUNC\_FOUND). Диаграмма перехода от одного состояния к другому показана на рисунке \ref{function_filter_state}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{function_filter_state}{0.8}{Диаграмма состояний класса FunctionFilter}{function_filter_state}

\subsection{Проектирование архитектуры системы статического анализа}

Исходя из требований рассмотренных в разделах <<Общие требования к системе>> и <<Применение REST подхода при оценке ПО>>, система должна обладать REST API интерфейсом и веб-интерфейсом. Это означает, что система обязательно должна состоять из следующих частей: фронт-энд (пользовательский веб-интерфейс сервиса), бэк-энд (серверное приложение) и база данных (для данного проекта решено использовать реляционную). Данный подход к проектированию серверных приложений называется монолитным стилем \cite{monolythic_style_vs_microservices} и является довольно очевидным способом построения подобных систем.

В разделе <<Общие тербования к системе>> упоминалось, что стоит разделить сервисы вычисления метрик и визуализации, что подразумевает использование архитектуры микросервисов при разработке системы \cite{monolythic_style_vs_microservices}. Однако изначально серверное приложение можно разрабатывать как монолитное и при дальнейшей разработке его можно разделить на микросервисы. На рисунке \ref{arch_diagram_monolithic} показана диаграмма компонентов системы с использованием монолитной архитектуры.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{arch_diagram_monolithic}{0.8}{Компоненты системы с использованием монолитной архитектуры}{arch_diagram_monolithic}

При таком построении системы фронт-энд взаимодействует с бэк-эндом напрямую, серверная часть заполняет HTML страницы при помощи шаблонизатора, которые затем отправляются браузеру клиента.

В случае, если серверное приложение в дальнейшем потребуется разделить на микросервисы для облегчения процесса разработки и развертывания (масштабирования на облачных сервисах), то компоненты системы можно разделить как на рисунке \ref{arch_diagram_microservices}.

\addimg{arch_diagram_microservices}{0.8}{Компоненты системы с использованием микросервисной архитектуры}{arch_diagram_microservices}

В данной схеме бэк-энд и фронт-энд взаимодействуют не напрямую, а разделены на сервисы. Запросы теперь посылаются к шлюзу по HTTP протоколу, используя REST интерфейс. Шлюз, сервисы вычисления метрик и визуализации тоже взаимодействуют между собой по HTTP протоколу, формируя запросы в соответствии с REST интерфейсом.

Архитектура спроектирована с использованием паттерна, при котором клиенты общаются с шлюзом, который впоследствии взаимодействует с микросервисами. Данный шлюз является публичным для выполения запросов, также он отвечает за безопасность запросов, аутентифицирует запросы и отвечает за управление аккаунтами. Шлюз REST API может также отвечать за генерацию токенов и подтверждение токенов разных клиентов. Микросервисы в свою очередь закрыты и с ними может взаимодействовать только шлюз.

При использовании такого подхода решаются следующие проблемы:

\begin{itemize}
	\item проблема производительности, клиенту больше не требуется делать множество запросов к разным микросервисам, что не приведет в свою очередь к большим задержкам при запросах;
	\item проблема масштабируемости, если бы клиент обращался напрямую к микросервисам, любое изменение в микросервисах могло бы привести к поломке клиента;
	\item проблема безопасности, без промежуточного слоя проблему безопасности пришлось бы решать для каждого микросервиса отдельно;
	\item проблема сложности, без промежуточного слоя каждому сервису пришлось бы включать другие меж-сервисные задачи, помимо своих \cite{chernyshova_mazalov_integrated_static_analysis}.
\end{itemize}

\subsubsection{Диаграмма развертывания системы}

Система разрабатывается с использованием монолитной архитектуры и веб-фреймворка Flask. Это означает, что для развертывания системы достаточно следующих сред выполнения: веб-сервера (как правило, Nginx \cite{nginx} или Apache \cite{apache_webserver}), WSGI сервер для запуска контейнеров (в аданном проекте используется Gunicorn) и сервер баз данных (в предудыщем разделе решено использовать реляционную СУБД). Веб-приложение, разработанное на фреймворке Flask, запускается в WSGI контейнере, которое в свою очередь запускается WSGI сервером \cite{wsgi_server}. На рисунке \ref{deployment_diagram} показана диаграмма, которая описывает подобную схему развертывания системы.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{deployment_diagram}{0.8}{Диаграмма развертывания}{deployment_diagram}

На диаграмме в качестве клиента показан только веб-бразуер, который взаимодействует с сервером по HTTP протоколу. Однако также с сервером может работать любой клиент, который посылает HTTP запросы, используя REST интерфейс системы.

\subsubsection{ER-диаграмма системы}

В разделе <<Выбор средств реализации системы>> описывается, что для взаимодействия с БД используется библиотека объектно-реляционного отображения (ORM) SQLAlchemy. На рисунке \ref{styx_er_diagram} показана ER-диаграмма, которая описывает сущности системы, которые используется ORM библиотекой для работы с БД.

В системе присутствуют сущности для хранения: информации о пользователе, сгенерированных токенов аутентификации, проектов пользователя, директорий и файлов проекта, вычисленных метрик и визуализаций.

Токены аутентификации не удаляются из базы данных, а могут быть аннулированы, поэтому для этого хранится признак аннулирования. Либо они могут закончиться (после определнной даты пользователь не сможет использовать токен для аутентификации) в соответствии с датой окончания его действия.

В требованиях к системе видвинуто требование, что все метрики и визуализации вычисляются один раз при добавлении или обновлении файлов в проекте. Из-за этого для разных метрик и визуализий созданы сущности, которые хранят вычисленные показатели метрик или построенные визуализации (для графовых визуализаций хранится граф в DOT формате \cite{dot_format}).

\subsection{Выбор средств реализации системы}

Рассмотрим средства, которые используется при написании библиотеки вычисления метрик, библиотеки построения визуализаций, фронт-энда и бэк-энда системы.

Из общих средств для написания всех компонентов системы можно выделить системы версионного контроля --- Git \cite{git}. Также исходный код системы будет хранится на хостинге проекта. Для данной работы решено использовать Gitlab, т.к. обладает большим количеством возможностей, чем Github.

Вначале рассмотрим средства для реализации библиотек вычисления метрик и построения визуализаций, а затем фронт-энд и бэк-энд системы, т.к. библиотеки подключаются к бэк-энду системы. Для разработки библиотек и бэк-энда необходимо также рассмотреть инструменты, которые используются для сборки проекта и разрешения зависимостей.

\subsubsection{Выбор средств реализации для библиотек вычисления метрик и построения визуализаций}

Для создания библиотек вычисления и построения визуализаций необходим лексический парсер исходного кода. Для выполнения данной задачи используется фронт-энд Clang \cite{clang} для компилятора и набора инструментальных средств LLVM \cite{llvm}. Clang предоставляет API, который позволяет выполнять статический анализ кода на языке C. Clang дает возможность построить абстрактное синтаксическое дерево (AST) \cite{ast}. Затем используя API можно обойти данное дерево и просчитать метрики исходного кода.

Clang предоставляет два варианта использования его API: библиотека libclang и С++ API. Библиотека libclang --- это С библиотека, которая комплируется в динамически подгружаемый модуль и предоставляет стабильный интерфейс для пользователя, однако не дает доступ ко всем возможностям компилятора. API на C++ по своей сути является интерфейсом к ядру компилитору, предоставляет полный доступ ко всем функциям API компилятора и последнюю актуальную версию API.

Библиотека вычисления метрик реализуетcя на языке Python \cite{python} и использует привязки библиотеки libclang для лексического парсинга кода. Функционала билиотеки libclang достаточко для данного Python пакета.

Для сборки пакета используется набор инструментов setuptools \cite{setuptools}. В дальнейшем это позволяет устанавливать пакет при помощи пакетного менеджера pip.

Библиотека построения метрик пишется на языке C++ и используется Clang API для этого языка. Библиотека пишется на C++, т.к. визуализации кода проще строить используя API с доступом ко всем функциям Clang.

Для сборки C++ библиотеки используется система сборки CMake. Использование данной системы сборки позволяет также легко подключить модули Clang и LLVM к проекту. В дальнейшем проект необходимо подключить к бэк-энду сервиса, который пишется на языке Python. Поэтому для библиотеки визуализации также реализуются привязки для Python с использованием библиотеки pybind11 \cite{pybind11}.

\subsubsection{Выбор средств реализации для клиентской и серверной части}

В текущей архитектуре в качестве клиенсткой части системы используется только веб-интерфейс (фронт-энд). Соответственно, для реализации клиенсткой части требуется только инструменты для написания фронт-энда.

Для создания шаблонов фронт-энда в данном проекте используется шаблонизатор Jinja 2 \cite{jinja2}, т.к. для создания бэк-энда выбран фреймворк Flask \cite{flask}. Jinja 2 --- это шаблонизатор, который используется по-умолчанию в фреймворке Flask. 

Для написания HTML кода в шаблонах используется стандарт HTML5, для стилизации и написания каскадных таблиц используется стандарт CSS3. В проекте не применяются HTML- или CSS-препроцессоры, при создании классов в CSS используется модульных подход. Используется простая схема именования классов через дефис, т.к. размер проекта не большой.

Для упрощение разметки шаблонов используется CSS фреймворк Bootstrap 5. В некоторых местах шаблонов необходимо написать асинхронную логику. Для асинхронного выполнения запросов и принятия ответов используется Fetch API Javascript. Доступ к DOM выполняется при помощи стандартного API Javascript.

Языком програмирования, который используется для написания бэн-энда системы, выбран Python 3.

Для написания бэк-энда системы выбран фреймворк Flask. Flask --- это минималистичный расширяемый фреймворк, поэтому требуется подключение дополнительных модулей, расширяющих его возможности. Для упрощения реализации аутентификации используется модуль Flask Security \cite{flask_security}. Также для взаимодействия с базой данных используется модуль SQLAlchemy \cite{sqlalchemy}, который содержит инструментарий для работы с SQL в Python и предоставляет возможности объектно-реляционного отображения (ORM). Для реализации конечных точек REST API на данном фреймворке необходимо использовать модуль Flask-Restx \cite{flask_restx}.

В качестве системы управления базы данных для бэк-энда используется PostgreSQL \cite{postgresql}. SQLAlchemy поддерживает данную СУБД.

Для разрешения зависимостей в проекте используется стандартный пакетный менеджер Python PIP \cite{pip}. Также для предотвращения конфликтов между версиями пакетов, в проекте используется виртуальное окружение, которое создается при помощи модуля venv \cite{venv} (поставляется вместе с 3-й версией Python).

\subsection{Разработка библиотек}

Библиотеки вычисления метрик и построения визуализаций разрабатываются с использованием разного инструментария, поэтому рассмотрим разработку каждой из библиотек по отдельности.

\subsubsection{Разработка библиотеки вычисления метрик}

Как уже говорилось в разделе <<Выбор средст реализации для библиотек для вычисления метрик и построения визуализаций>>, библиотека вычисления метрик разрабатывается как Python пакет с использованием setuptools для его сборки. Пакет назван metrics, данный пакет может вычислять:

\begin{itemize}
	\item LOC метрики (LOC, LLOC, PLOC, пустые строки, разные средние значения строк и проценты строк и т. д.);
	\item метрики Холстеда.
\end{itemize}

Т.к. проект использует setuptools, то структура проекта создавалась с учетом использования данного инструмента. Структура проекта представлена на рисунке \ref{metrics_project_structure}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{metrics_project_structure}{0.95}{Структура проекта metrics}{metrics_project_structure}

Данный проект разрабатывается внутри git репозитория, поэтому в структуре проекте присутствуют .gitignore файл. Описание директорий и файлов структуры проекта представлено в таблице \ref{metrics_project_files_directories_info}.

\begin{table}[h]
  \caption{Описание файлов и директорий проекта metrics}\label{metrics_project_files_directories_info}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|X|}
	  \hline Имя & Тип & Описание \\
	  \hline docs & директория & Файлы разметки (reStructuredText (RST) файлы) документации. \\
	  \hline src/metrics & директория & Пакет Python для вычисления метрик, содержит модули. \\
	  \hline .gitignore & файл & Содержит список файлов, которые должна игнорировать система контроля версий. \\
	  \hline LICENSE & файл & Файл с условиями лицензии проекта. Для данного проекта используется лицензия MIT. \\
	  \hline README.rst & файл & Файл с описанием проекта в формате RST. \\
	  \hline pyproject.toml & файл & Содержит инструкции по сборке проекта. Указаны используемые системы сборки. \\
	  \hline requirements.txt & файл & Содержит список версий пакетов, которые необходимы для разработки пакета metrics. \\
	  \hline setup.cfg & файл & Хранит описание проекта, а также различные параметры setuptools необходимые для сборки. \\
	  \hline setup.py & файл & Необходим для обратной совместимости со старыми версиями setuptools. \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Для генерации документации используется библиотека Sphinx. Библиотека использует файлы разметки из директории docs и затем генерирует документацию в формате html. Также проект использует расширение autodoc для библиотеки Sphinx, которое позволяет генерировать документацию из комментариев и docstring’ов функций, классов и модулей.

Файл requirements.txt содержит список версий пакетов, он используется при разработке пакета. Активируется виртуальное окружение при помощи команды . venv/bin/activate и затем пакеты можно установить в окружение командой pip install -r requirements.txt.

Рассмотрим сам пакет для вычисления метрик в директории src/metrics. В пакете присутствуют следующие модули: filters, halstead, parser, raw. В модуле filters реализованы классы фильтров, которые используются при обходе абстрактного синтаксического дерева (AST). В модуле parser реализованы классы парсеров исходного кода, которые используют привязки Clang для парсинга кода. Диаграммы и описание данных классов представлены в разделе <<Проектирование архитектуры библиотеки вычисления метрик>>. В модулях halstead и raw содержиться API библиотеки, который состоит из функций для подсчета различных метрик. Описание этих функций для модуля raw представлено в таблице \ref{raw_functions_description}. Описание функций модуля halstead представлено в таблице \ref{halstead_functions_description}.

\subsubsection{Разработка библиотеки построения визуализаций}

Библиотека построения визуализаций разрабатывается на языке C++ с использованием API Clang для этого языка. Для построения проекта используется система сборки CMake. Данная библиотека называется CVisualization, базовая реализация пока может строить только граф потока управления CFG (Control Flow Graph). Структура проекта создается с учитыванием того, что используется CMake для сборки проекта. Структура проекта библиотеки показана на рисунке \ref{cvisualization_project_structure}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{cvisualization_project_structure}{0.95}{Структура проекта cvisualization}{cvisualization_project_structure}

Для разработки проекта используется система контроля версий git, поэтому в структуре проекте присутствуют .gitignore файл. Описание директорий и файлов структуры проекта представлено в таблице \ref{cvisualization_project_files_directories_info}.

\begin{table}[h]
  \caption{Описание файлов и директорий проекта cvisualization}\label{cvisualization_project_files_directories_info}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|X|}
	  \hline Имя & Тип & Описание \\
	  \hline include/visualization & директория & Содержит заголовочные файлы (*.h файлы) библотеки. \\
	  \hline lib & директория & Зависимости проекта (обычно подключаемые библиотеки). \\
	  \hline src & директория & Содержит файлы реализации (*.cpp файлы) библиотеки и привязок библиотеки для Python. \\
	  \hline .gitignore & файл & Содержит список файлов, которые должна игнорировать система контроля версий. \\
	  \hline .gitmodules & файл & Список Git подмодулей для подключения библиотек к проекту. Позволяет хранить в поддиректориях другие Git репозитории. \\
	  \hline CMakeLists.txt & файл & Набор инструкций (директив) для системы сборки CMake. \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Перед сборкой необходимо указать путь к сборке LLVM. Для этого в CMakeLists.txt обрабатываются пользовательские параметры. В параметре PATH\_TO\_LLVM указывается путь к сборке LLVM. В случае, если необходимо собрать привязки Python, то указывается параметр PATH\_TO\_PYBIND11 с путем к библиотеке pybind11. Также можно указать параметры CMake CMAKE\_C\_COMPILER и CMAKE\_CXX\_COMPILER для выбора компилятора (например, Clang или GCС), который будет использоваться не только для сборки исходных файлов проекта, но и статических библиотек Clang и LLVM.

Внутри директории src содержиться поддиректория python\_bindings, в которой хранится исходный код привязок библиотеки для Python. В данной директории также есть файл CMakeLists.txt, который содержит инструкции для сборки привязок. Рассмотрим функции данной привязки, т.к. именно данные функции используются бэк-эндом системы. Описание функций привязки представлено в таблице \ref{cvisualization_functions_description}.

\begin{table}[h]
  \caption{Описание функций привязки cvisualization}\label{cvisualization_functions_description}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
	  \hline Сигнатура функции & Описание \\
	  \hline cfg\_for\_code(code, filename, funcs=None) & Возвращает граф потока управления (CFG) для функций исходного кода, который храниться в памяти. Предпологается, что это строка исходного кода одного файла. Возвращает граф потока управления (CFG) в DOT формате для функций, названия которых указываются в параметре funcs. Если funcs = None (по-умолчанию), то графы строятся для каждой функции файла. Параметр filename используется для того, чтобы привязать код из памяти к имени файла. \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Разработка клиентской и серверной части}

Фронт-энд и бэк-энд системы статического анализа разрабатывается на языке Python с использованием фреймворка Flask. Поэтому проект структурирован с учетом используемого фреймворка. Проект системы статического анализа называется Styx. Styx --- это веб-сервис для вычисления метрик и построения визуализаций проекта, написанного на языке C. Веб-сервис может интегрироваться с существующим репозиторием на Github или Gitlab. Краткие характеристики проекта:

\begin{itemize}
	\item различные метрики, которые вычисляются на уровне функций, файлов или модулей (LOC метрики, метрики Холстеда и т.д.);
	\item построение визуализаций на уровне функций, файлов или модулей (CFG, DDG и т.д.);
	\item интеграция с Github или Gitlab.
\end{itemize}

Структура проекта Styx показана на рисунке \ref{styx_project_structure}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{styx_project_structure}{0.8}{Структура проекта Styx}{styx_project_structure}

Описание директорий и файлов структуры проекта представлено в таблице \ref{styx_project_files_directories_info}.

\begin{table}[h]
  \caption{Описание файлов и директорий проекта metrics}\label{styx_project_files_directories_info}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|p{2cm}|X|}
	  \hline Имя & Тип & Описание \\
	  \hline docs & директория & Файлы разметки (reStructuredText (RST) файлы) документации. \\
	  \hline flaskr & директория & Пакет Python, который представляет Flask веб-приложение. \\
	  \hline .gitignore & файл & Содержит список файлов, которые должна игнорировать система контроля версий. \\
	  \hline LICENSE & файл & Файл с условиями лицензии проекта. Для данного проекта используется лицензия MIT. \\
	  \hline README.rst & файл & Файл с описанием проекта в формате RST. \\
	  \hline requirements.txt & файл & Содержит список версий пакетов, которые необходимы для разработки проекта Styx. \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Для генерации документации для проекта используется библиотека Sphinx, также как и в пакете metrics. Документация генерируется в html формате по RST разметке и комментариям (docstring'и) из кода. Файл requirements.txt используется для той цели, что и в пакете metrics. Перед разработкой проекта активируется виртуальное окружение при помощи команды . venv/bin/activate и затем пакеты можно установить в окружение командой pip install -r requirements.txt.

Директория flaskr --- это Python пакет. В директории static хранятся статические файлы (CSS, JS файлы), директория templates хранит файлы шаблонов для шаблонизатора Jinja2. Рассмотрим модули данного пакета, описание данных модулей представлено в таблице \ref{flaskr_modules_description}.

\begin{table}[h]
  \caption{Описание модулей пакета flaskr}\label{flaskr_modules_description}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|X|}
	  \hline Имя модуля & Описание \\
	  \hline api & Содержит ресурсы API приложения. Ресурсы реализованы при помощи класса flask\_restx.Resource. В экземплярах данных классов содержиться логика для обработки запросов к ресурсу. \\
	  \hline auth & Содержит функции для работы с текущей сессией пользователя, также он хранит Blueprint с представлениями для регистрации и авторизации пользователя. \\
	  \hline filters & Содержит фильтры для шаблонизатора Jinja2. Все фильтры реализованы при помощи декоратора filters.app\_template\_filter. \\
	  \hline main & Содержит основные представление (view), которые не выполняет специфичных функций, например, главная страница. \\
	  \hline models & Содержит объекты моделей для объектно-реляционного отображения (ORM) таблиц из БД. Также в некоторый моделях хранится дополнительная логика, например, в классе User есть методы для работы с сессией пользователя. \\
	  \hline webhook & Содержит функции для взаимодейтсвия с Github API. В модуле также есть разные вспомогательные функции для обработки параметров или полей запросов Github API. \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Фронт-энд сервиса обладает следующими возможностями: главная страница, страница входа и регистрации, пользовательская панель, страница проекта, файловый навигатор, настройки пользователя. Для данных страниц созданы соответствующие шаблоны в директории templates. Файловый навигатор позволяет просматривать файлы и директории проекта вместе с подсчитанными метриками и визуализациями. Демонстрация работы программы приведена в разделе <<Приложение Д>>.

\subsection{Выводы по разделу}

В данном разделе разобрана разработка системы статического анализа и библиотек, которые используются данной системой для вычисления метрик и построения визуализаций. Выбраны инструменты для разработки фронт-энда, бэк-энда системы статического анализа и библиотек вычисления метрик и визуализаий.

Разобрана архитектура библиотеки вычисления метрик. Библиотека в основном пишется в основном функциональном стиле, однако в некоторых модулях присутствуют иерархии классов. Данные классы спроектированы при помощи диаграммы классов языка моделирования UML.

Библиотека построения визуализаций пишется исключительно в процедурном стиле, поэтому для нее не построены какие-либо диагрммы UML. Для данной библиотеки приведены разработанные функции.

Рассмотрены структуры проектов библиотек и системы статического анализа. Описан процесс разработки и то, как системы сборки используется во время этого процесса. Указаны различные настройки системы сборки в каждом из проектов.

Для каждого из проектов рассмотрены его основные модули и функции, лицензии. Также описывается используемая система контроля версий в проектах и ее настройки.

\clearpage
